【IT佬悲歌】滙豐續約1年變3個月 傳千名IT員工將被開刀

上月底滙豐（005）傳出裁減120名香港資訊科技部（IT）員工，當時發言人未有正面回應裁員，並否認有第二輪裁員。不過，事件續有餘波，有滙豐合約制IT員工現身說法，稱最近多名同事續長約時，合約期由以往1年減至3個月，內部更盛傳大部分員工9月份合約到期後將不獲續約。目前滙豐在港的IT合約員工約有1,000名。

滙豐未有正面回應縮短合約及9月份不續約的傳聞，只表示「一般而言，本行有既定的程序來聘用承包商，而該合約條款及細則會視乎項目要求而定」。
上月底滙豐裁員消息傳出後，IT部人心惶惶，尤其是合約制員工。Samuel（化名）早於2013年加入滙豐，是現役IT部合約制員工。他接受本報訪問時指，以往滙豐每次續約均簽一年，但最近多名同事續約時，合約期由一年改為每次3個月，內部盛傳是為了令所有合約員工的合約於9月底前完結，而屆時將不會再續約。

Samuel續指，現時滙豐IT員工達4,000多人，其中四份一為合約員工，很多同事均擔心3個月後能否獲續約，萬一傳聞成真，9月份大有機會炒一千人。他坦言，目前雖仍未從上級得到正式通知，但其實滙豐早有意將IT後勤部門搬到中國大陸、印度等地，「因為當地IT人工只係香港十分之一」。
從事IT工作多達15年的Samuel又直言，自己經歷過沙士及金融海嘯，當時更試過失業半年多，反觀今時今日的經濟環境遠比當年好，樓價亦不停向上，滙豐做法只是「大公司想賺更加多嘅錢。」

立法會資訊科技界議員莫乃光表示，自己未聞滙豐9月份不向IT部門續約的消息，但對於縮短合約期，就坦言不利公司運作，亦令員工失去信心。他續指，香港大型企業將IT部門搬離香港的做法不智，自2000年以來業界經歷數次週期，「搬走咗發現項目處理得唔好，再搬返香港，又再搬」，最終得不償失。大企業亦應肩負更多社會責任，而非「口講支持創新科技，轉過頭就炒人」。

雖然滙控早已計畫年底前全球裁減2.2萬至2.5萬個職位以削減成本，但其實香港區員工表現一向標青。去年底滙豐香港區稅前盈利達80.68億美元（即約629億港元），但歐洲及拉丁美洲「見紅」，故單是香港區所賺，已超過全集團所得稅前盈利（71.12億美元）。
記者：梁偉聰 陳洛嘉

@老貓再世_

做足四年contract工 條友on9？

每次三個月

應該係九月一次過轉晒perm